<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string name="app_name">BarselsApp</string>
    <string name="hello_world">Hello world!</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="title_activity_splash">Splash</string>
    <string name="title_activity_faq">FAQ</string>
    <string name="title_activity_videoguides">Videoguides</string>
    <string name="title_activity_information">Information</string>
    <string name="title_activity_chat">Chat</string>


    <string-array name="fagtitels">
        <item>Hvorfor er det godt at amme?</item>
        <item>Hvordan ved vi, om vores barn får nok at spise?</item>
        <item>Hvordan ved vi, om barnet har rigtig fat på brystet?</item>
        <item>Hvorfor er barnet nogle gange uroligt kort efter amningen?</item>
        <item>​​Hvordan ved vi, at mælken er løbet til?</item>
        <item>​Hvordan undgås sår og revner på brystvorterne?</item>
        <item>Hvad er brystbetændelse?</item>
        <item>Hvordan forebygger jeg brystbetændelse?</item>
        <item>Hvornår er det en god idé at bruge suttebrik?</item>
        <item>Hvornår kan det være nødvendigt at malke ud?</item>
        <item>Hvornår er det en god idé at give barnet sut</item>
        <item>​​Hvor kan vi få hjælp til amning, når vi er kommet hjem?</item>
    </string-array>


    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>

    <string name="title_activity_fullscreen">FullscreenActivity</string>
    <string name="dummy_button">Dummy Button</string>
    <string name="dummy_content">DUMMY\nCONTENT</string>
    <string name="javabog">http://javabog.dk</string>
    <string name="ernæring">Det er perfekt ernæring til jeres barn.\n</string>
    <string name="ernæring1">Der er tæt kontakt mellem mor og barn.\n</string>
    <string name="ernæring4">Det optimerer barnets fysiske og mentale udvikling.</string>
    <string name="amning">Barn skal virke veltilpas mellem amningerne.\n</string>
    <string name="ernæring3">Amning har en forebyggende virkning i forhold til fx infektionssygdomme, mave-tarmsygdomme og mellemørebetændelse.\n</string>
    <string name="ernæring2">Det er praktisk og nemt.\n</string>
    <string name="amning1">Afføringen skal være blød og gullig (børn skal have afføring hver dag den første måned, de kan godt have det flere gange om dagen).\n</string>
    <string name="amning2">Bleerne skal være våde.\n</string>
    <string name="amning3">Barnet skal være interesseret i kontakt, når det er vågent.\n</string>
    <string name="amning4">Barnet bør få mindst seks måltider i døgnet.\n</string>
    <string name="amning5">Nogle børn kan spise sig mætte i løbet af 20 min. mens andre har brug for længere tid.\n</string>
    <string name="amning6">I timerne efter barnet har suttet første gang, kan det godt være træt og sove mange timer. Vil barnet i dagene efter fødslen igen sove i lang tid, bør barnet vækkes efter ca. 3-4 timer og tilbyde mad.\n</string>
    <string name="amning7">Får barnet ikke det det har brug for kan det skyldes at barnet bliver lagt til for sjælden eller ikke sutter tilstrækkelig længe ved det enkelte bryst, til at få den fede mælk. Desuden er det vigtigt at barnet har rigtigt fat om brystet. \n</string>
    <string name="amning8">​Gode råd til mor:\n</string>
    <string name="amning9">Vær forberedt på at amme mange gange dagligt.\n</string>
    <string name="amning10">Lad være med at give barnet sut før amningen er etableret.\n</string>
    <string name="amning11">Hvil dig så meget som muligt.\n</string>
    <string name="amning12">Husk at spise og drikke.\n</string>
    <string name="amning13">Tilbyd brystet så ofte som muligt og lad barnet sutte længe.</string>
    <string name="parat">Barnet er parat til at tage brystet med munden på vid gab. Når barnet har fået godt fat, er underlæben krænget godt ud og ligger et godt stykke inde på brystet. Undertiden kan tungen ses i mundvigen. Det kan gøre ondt i starten af amningen, men efter nogle minutter skal amningen ikke være forbundet med stærke smerter.</string>
    <string name="tegn">Det kan være et tegn på, at barnet får for lidt af den fede mælk. Vær opmærksom på, at barnet sutter det første bryst blødt, inden det andet bryst tilbydes. Det er almindeligt, at barnet nogle gange i døgnet - ofte sidst på dagen - gerne vil ammes hyppigt. Nogle spædbørn vil gerne sutte igen kort tid efter amningen. Typisk er det kun 5-10 min., hvorefter barnet falder i søvn</string>
    <string name="synkelyde">Når barnet kommer med tydelige synkelyde efter at have suttet i kort tid.\n</string>
    <string name="synkelyde1">Når barnet har 6-8 våde bleer dagligt. \n</string>
    <string name="synkelyde2">Når afføringen ændrer sig fra at være tykt og mørkegrøn til at være gul og grynet</string>
    <string name="godt_fat">Sørg for at barnet har godt fat om brystet.\n</string>
    <string name="godt_fat1">Barnet skal ligge lige mod brystet så det ikke trækker i brystvorten.\n</string>
    <string name="godt_fat2">Er brysterne ømme, så start med det mindst ømme bryst og flyt barnet til det mest ømme bryst, når mælken løber.\n</string>
    <string name="godt_fat3">Har jeres barn svært ved at få fat, kan det hjælpe at ”starte forfra”. Dvs. at lægge barnet hud mod hud på mors mave/bryst i mange timer og lade barnet få tid og ro til at finde vej til brystet igen.\n</string>
    <string name="godt_fat4">Få mælken til at løbe før du lægger barnet til brystet.\n</string>
    <string name="godt_fat5">Prøv med en anden ammestilling.\n</string>
    <string name="godt_fat6">Bryd vacuumet mellem brystvorten og barnets mund, inden vorten tages ud af barnets mund.\n</string>
    <string name="godt_fat7">Lad vorterne lufttørre, evt. med lidt modermælk på.\n</string>
    <string name="godt_fat8">Brug BH og undgå, at tøj irriterer brystvorterne.\n</string>
    <string name="godt_fat9">Undgå ammeindlæg der klæber til huden. Brug helst uldne ammeindlæg.\n</string>
    <string name="godt_fat10">Der er ingen dokumentation for at brug af cremer kan hjælpe.\n</string>
    <string name="godt_fat11">Vær opmærksom på, at der kan være svamp i brystvorten, hvis brystvorten er blank og rødmende. Svamp kræver behandling.</string>
    <string name="betændelse">Brystbetændelse opstår, hvis mælken hober sig op i et område af brystet. Det føles ofte som en knude og området omkring bliver spændt og rødt.\n</string>
    <string name="betændelse1">Symptomerne er influenzalignende med ømhed i hele kroppen – feber kan ligeledes forekomme.</string>
    <string name="tøj">Undgå tøj der strammer omkring brystet.\n</string>
    <string name="tøj1">Undgå at trykke hårdt på brystet i forbindelse med amning.\n</string>
    <string name="tøj2">Skift jævnligt ammestilling, så alle områder i brystet tømmes.\n</string>
    <string name="tøj3">Undgå kulde.\n</string>
    <string name="tøj4">Det kan være nødvendigt at behandle brystbetændelse med antibiotika.\n</string>
    <string name="tøj5">Kontakt den praktiserende læge, din sundhedsplejerske eller barselsafdelingen, hvis du tror du har fået brystbetændelse.</string>
    <string name="sår">Hvis der er kommet store sår på brystvorterne, kan det lindre at bruge en suttebrik til sårene er helede.\n</string>
    <string name="sår2">Hvis brystvorterne er flade eller indadvendte, og barnet ikke kan få fat.</string>
    <string name="revne">Hvis brysterne er meget spændte, og barnet ikke kan få fat.\n</string>
    <string name="revne1">Hvis vorterne er meget ømme pga. revner eller sår.\n</string>
    <string name="revne2">For at stimulere og øge mængden af mælk.\n</string>
    <string name="revne3">Hvis barnet er for svagt til at sutte på brystet.\n</string>
    <string name="revne4">Hvis mor og barn er adskilt i en periode.​</string>
    <string name="ammeløb">Når amningen fungerer godt, mælken er løbet til, og barnet tager på i vægt, kan I godt tilbyde barnet en sut. I dagene indtil mælken er løbet til, er det almindeligt at barnet sutter hyppigt og længe. Efter mælken er løbet til, kan barnets ønske om ofte at ligge ved brystet, være et udtryk for at behovet for at sutte er stort. Her kan man evt. give barnet en sut.</string>
    <string name="hjælp_kontakt">De første 7 døgn efter fødslen kan I henvende jer i et af barselambulatorierne mandag–søndag kl. 8.30-14.30. Sundhedsplejersken kontakter jer, når I er kommet hjem og aftaler besøg. Ved behov kan I tage kontakt til hende.\n</string>
    <string name="hjælp_kontakt1"><![CDATA[Forældre & Fødsel tilbyder telefonisk vejledning i amning.]]></string>
    <string name="efterfød_0">Vi har forskellige tilbud til jer efter fødslen alt efter, hvordan fødslen er gået, hvordan mor og barn har det, og om du er førstegangsfødende eller flergangsfødende.</string>
    <string name="efterfød_1">Hvis du er førstegangsfødende, tilbyder vi dig at blive indlagt på en af vores forældrestuer på barselgangen sammen med din partner.\n
       I kan også blive indlagt på barselgangen, hvis du er fler-gangsfødende og har haft en kompliceret graviditet eller fødsel.\n
        \nDet kan for eksempel være, hvis:\n
        • Du har født ved akut eller planlagt kejsersnit \n
        • Du har født for tidligt (før 37 graviditetsuger) \n
        • Du eller jeres nyfødte barn kræver ekstra observation\n
        • Du tidligere har haft amme problemer eller er bryst- opereret\n
        • Du har født tvillinger • du har haft graviditetssukkersyge eller svangerskabsfor-giftning\n
        • Der opstår komplikationer under fødslen, fx hvis du bløder mere end normalt\n\n
        Ved andre komplikationer tager vi individuelt stilling til, om du kan føde ambulant, eller om du skal tilbydes barselsophold.\n
        Som udgangspunkt varer et barselsophold to døgn. Hvis der er behov for yderligere indlæggelse, planlægger vi det videre forløb sammen med jer.</string>
    <string name="efterfød_2">Hvis du er flergangsfødende og har haft en normal graviditet og fødsel, kan du forvente at føde ambulant.</string>
    <string name="barselgang0">Telefonnummer til barselgangen: 48 29 73 05</string>
    <string name="barselgang1">Du finder barselgangen G0142/G1543 ved at gå ind ad hovedindgangen, indgang 01. Tag elevatoren eller trapperne til plan 4</string>
    <string name="barselgang2">Til indlagte mødre: Udover tre faste måltider tilbyder vi te, kaffe, kage og brød til indlagte mødre. Det finder du i køk-kenet.\nTil indlagte fædre: Du kan få morgenmad på afdelingen. Ønsker du at spise middagsmåltid og/eller aftensmåltid på barselgangen, skal du bestille og betale det i kiosken i forhallen.\nMaden vil blive leveret med madvognen på barselgangen med dit navn på. Der er en pjece med information om priser og bestilling.</string>
    <string name="barselgang3">Mor bedes medbringe toiletsager og tøj. Når man lige har født, er det rart at komme hurtigt i sit eget tøj igen. Med-bring derfor komfortabelt tøj, hvor det er nemt at komme til at amme. Husk en ammebh.\n Far bedes medbringe toiletsager, et badehåndklæde og almindeligt tøj. Af hygiejniske årsager bedes I medbringe indendørs fodtøj. Det er ikke godt at have snavsede fødder i sengen, når man lige har født.\n Det nyfødte barn: Til jeres barn skal I medbringe babydyne og tøj til brug på barselgangen og hjemturen. Tag rigeligt med, der går noget til de første dage. Bind, bleer samt øvrigt pusleudstyr er til rådighed på bar-selgangen</string>
    <string name="barselgang4">Da alle nyder at have et hyggeligt og rart miljø under opholdet, forventer vi, at man rydder op efter sig selv og sine gæster i løbet af dagen, og inden man tager hjem. Brugt service stilles i vognene og brugte vaser/gamle blomster stilles i skyllerummet.\n Den nybagte far bedes tage betrækket af dyne og pude og lægge det til vask, inden I tager hjem.</string>
    <string name="barselgang5">Far og søskende har fri besøgstid. For andre er besøgstiden kl. 15-16 og kl. 19-20. Da det er vigtigt at få hvilet efter fødslen, beder vi om, at besøgstiderne bliver overholdt og at der vises hensyn til medpatienterne.</string>
    <string name="barselgang6">Mobiltelefoner må gerne benyttes i afdelingen, under hen-syntagen til de andre familier, men skal være slukkede i hviletiden 12.30 -14.30 og om natten.</string>
    <string name="barselgang7">Får I brug for hjælp, efter I er kommet hjem, kan I kontakte os på vores Hotline. Her kan I få telefonisk hjælp fra en sygeplejerske hele døgnet, indtil I har haft kontakt til sundhedsplejersken. Det vil primært dreje sig om spørgsmål vedrørende amning og spædbarnspleje.\nDen første uge kan du også henvende dig med problemer/spørgsmål med relation til din fødsel, derefter skal du gå til din egen læge.\nEr der brug for det, får I en tid til en ambulant kontrol i Bar-selsambulatoriet. Når I får en sundhedsplejerske tilknyttet, er det herefter hende, I skal kontakte.\nVed tegn på brystbetændelse må I kontakte os hele am-meperioden.\n\nHotline er åben hele døgnet. Ved mindre akutte problemer gerne i tidsrummet 8-15\nBarselsambulatoriet er åbent på hverdage kl. 8-15 og ligger på barselsafsnit G0142.\n</string>
    <string name="barselgang8">På vores hjemmeside www.nordsjaellandshospital.dk/baby kan I læse mere om barselgangen. I kan også se en lille film, hvor I bliver vist rundt på barselgangen.\n\nPå www.trygmedbarn.dk kan du også se små videofilm om den første tid efter fødslen. Her kan du også se film fra Nordsjællands hospitals barselgang.</string>
    <string name="barselgang9">På barselgangen har vi 17 forældrestuer/enestuer, hvor både mor, far og det nyfødte barn kan være sammen.\n\nNår I ankommer til afdelingen, bliver I modtaget af en sygeplejerske, som vil tale med jer om indlæggelsen.\n\nVi vil gerne høre jeres forventninger til opholdet, så vi i samarbejde med jer kan planlægge jeres forløb på barselgangen.\n\nSygeplejersken vil observere, at mor og barn har det godt efter fødslen, og vil vise jer rundt på afdelingen.\n\nPå barselgangen har I som familie mulighed for at lære jeres barn at kende i trygge omgivelser.\n\nAlt efter hvilke behov I har, vil vi tilbyde jer information, støtte og vejledning, så I bliver trygge ved den nye familiesituation.\n\nFørste gang, du skal på toilettet, anbefaler vi at du ringe efter din sygeplejerske. Vi anbefaler også, at I ringer efter sygeplejersken, første gang I skal pusle jeres barn.</string>
    <string name="barselgang10">Når I vælger at tage hjem, skal I aftale med jeres sygeple-jerske, hvornår på formiddagen det bliver, af hensyn til planlægning af jeres udskrivelse. Sygeplejersken vil runde forløbet af med jer og sikre, at I har fået de relevante informationer. Hun vil i samarbejde med jer drøfte jeres barns trivsel og hvad i særligt skal være opmærksomme på.\nHun vil lave en sidste opfølgning på din fysiske tilstand og på om amningen er etableret.\nHvis forløbet efter fødslen har været normalt, vil du ikke blive undersøgt eller automatisk komme til at tale med en læge inden udskrivelsen.\nDet forventes som udgangspunkt, at I selv sørger for hjem-transport efter udskrivelsen.\nInden I går hjem, vil I blive tilbudt en gennemgang af fødslen med en jordemoder. Det er en god idé, at I begge er med til denne samtale, da I kan have forskellige opfattelser af, hvad der er sket under fødslen, og I kan supplere hinanden med spørgsmål.</string>
    <string name="barselgang11">Barselsgangen\nHotline\n48 29 73 06</string>
    <string name="ambulant0">Hvis du har født før, og du har haft en ukompliceret graviditet og fødsel, kan du forvente at føde ambulant.\n\nAt føde ambulant vil sige, at I kan blive på fødestuen 4-6 timer efter fødslen, hvorefter I tager hjem. Inden udskrivelsen vil en jordemoder give jer al relevant information, så I føler jer trygge.\n\nDet forventes som udgangspunkt, at I selv sørger for hjem-transport efter fødslen.\n\nHvis du føder ambulant, følger vi op på fødslen og barnets trivsel, efter at I er kommet hjem. Det betyder, at I:\n\n• vil blive ringet op af en jordemoder dagen efter fødslen, der sikrer sig, at både mor og barn har det godt.\n• bliver tilbudt besøg af en jordemoder på 2. eller 3. da-gen efter fødslen.\n• kan kontakte vores Hotline, hvis I har spørgsmål eller bekymringer.</string>
    <string name="ambulant1">Hjemmebesøg på 2. eller 3.dagen.</string>
    <string name="ambulant2">Inden I tager hjem fra fødegangen, aftaler vi en dag, hvor en jordemoder vil besøge jer derhjemme.\nJordemoderen vil ved besøget sikre sig, at mor og barn har det godt. Hun vil i samarbejde med jer drøfte jeres barns trivsel, og hvad I særligt skal være opmærksomme på.\nHun vil lave en opfølgning på din fysiske tilstand efter fødslen og på om amningen er etableret.\nHun gennemgår fødslen med jer, og I har mulighed for at stille spørgsmål.I forbindelse med besøget tages også hælblodprøve (PKU) på barnet</string>
    <string name="kvindenskrop1">Efter fødslen trækker din livmoder sig sammen igen. Dette kan mærkes som efterveer, som især er mærkbare hos flergangsfødende. Mange mærker mest til efterveer i forbindelse med amning.\nBlødning fra skeden aftager i løbet af den første uge efter fødslen, og bliver herefter til barselsflåd, som er mere brunligt. Barselsflådet kan vare 6-8 uger. Så længe du har blødning/barselsflåd, skal du være omhyggelig med din nedre hygiejne og skifte bind ofte. Vær opmærksom på at der er øget risiko for underlivsbetændelse. Undgå svømmehal, karbad, havbad samt tamponer.\n\nSøg læge hvis:\n• Din blødning pludselig tiltager\n• Du får feber eller ondt i underlivet\n• Dit udflåd bliver ildelugtende\n• Du ikke kan holde på din afføring.</string>
    <string name="kvindeskrop2">Hvis du er syet efter fødslen, opløser trådene sig selv i løbet af 14 dage. Selvom sårene er helet, kan det stadig stramme lidt i arret. Hvis du får gener efter udskrivelsen, skal du henvende dig til din egen læge.</string>
    <string name="kvindenkrop3">Efter en lang graviditet og en fødsel er dine bækkenbunds-muskler blevet slappe, forstrakte og svage, og nogle muskler er måske endda bristet under fødslen. Bækkenbundsmusklerne sørger for, at du kan holde på vandet og afføringen. Derudover skal musklerne støtte din blære, livmoder og tarme, så du ikke senere i livet får nedsynkning af dine underlivsorganer. Derfor er det vigtigt, at dine bækkenbundsmuskler bliver genoptrænet.\n\nDu kan læse om bækkenbundstræning på vores hjemmeside www.nordsjaellandshospital.dk/baby og på www.gynzone.dk\nDu kan også købe pjecen ”I form efter fødslen” på\nwww.sundhedsoplysning.dk.</string>
    <string name="trivsel0">Barnets afføring giver også et fingerpeg om, hvordan barnet har det. Afføringen ændrer sig inden for de første 4 døgn fra sort til gul. Både børn, der bliver ammet, og flaskeernærede børn skal helst have afføring dagligt.\n\nNår barnet er 1 måned gammel, kan der hos børn, der udelukkende ammes, godt gå op til 1 uge mellem afføringerne.</string>
    <string name="trivsel1">Navlestumpen falder normalt af inden for 10 dage.\nDer skal ikke gøres noget ved navlestumpen, medmindre der opstår rødme omkring navlen, eller den bliver snasket og ildelugtende. I så fald skal den vaskes med vand og mild sæbe. Hvis det ikke hjælper, så kontakt sundhedsplejersken eller din egen læge.\nHusk altid at vaske hænder, når I har rørt ved navlen, da der er bakterier omkring navlestumpen, indtil den er faldet af, og navlen er helet.</string>
    <string name="trivsel2">Vi anbefaler, at barnet er mindst 2 døgn gammelt før det første bad. Når I bader barnet, så vær opmærksom på, at der ikke må komme sæbe eller olie i badevandet, før navlen er helet. Det er ikke nødvendigt at bruge sæbe, når I skifter ble eller bader/ vasker barnet.</string>
    <string name="trivsel3">Mange børn får lidt gulsot 3-5 dage efter fødslen, hvilket er helt normalt. Det skyldes en umoden lever og nedbrydning af den medfødte høje blodprocent. Får barnet gulsot, farves huden af det gule affaldsstof bilirubin. Den gule farve ses først i barnets ansigt. Efterhånden bevæger den gule farve sig nedad på kroppen. Jeres barn kan også blive gul i øjnene. Når din mælk løber til, og barnet får mere mad, kan leveren bedre nedbryde farvestoffet, og den gule farve aftager. De færreste børn bliver påvirket af gulsoten. Enkelte kan dog blive meget gule, sløve, sove meget og spise mindre. Hvis det sker, og den gule farve er nået ned på lårene, skal I kontakte Hotline.\n\nSovestillinger/forebyggelse af vuggedød\nFor at forebygge vuggedød anbefales det:\n\n• at I altid lægger jeres barn på ryggen\n• at I undgår at barnet udsættes for tobaksrøg\n• at I undgår at barnet får det for varmt, når det sover\n\nMens I er på hospitalet, anbefaler vi, at I ikke sover med barnet i sengen, da den er for smal. Hvis I ønsker at sove med jeres barn i sengen, når I kommer hjem, skal I vurdere, om jeres seng er bred nok til, at der er tilstrækkelig afstand mellem forældre og barn.\nSundhedsstyrelsen anbefaler, at I ikke sover med jeres barn på maven eller hud mod hud.\nLæs mere i Sundhedsstyrelsens pjece ”Vuggedød kan fo-rebygges” som I får udleveret efter fødslen.</string>
    <string name="trivsel4">Jordemoderen informerer jeres sundhedsplejerske om fødslen. Hun vil kontakte jer få dage efter fødslen med henblik på første besøg 4 – 6 dage efter fødslen. Hvis hun ikke har kontaktet jer på 5. dagen, synes vi I skal kontakte hende. Telefonnumre til sundhedsplejen findes bagest i denne mappe. I kan altid kontakte sundhedsplejersken ved behov.</string>
    <string name="trvisel5">Jeres barn har fået en indsprøjtning med K-vitamin lige efter fødslen og skal ikke have mere af dette. D-vitamin gives fra barnet er 14 dage gammelt og indtil ca. 2 år.</string>
    <string name="trivsel6">Hælblodprøve (PKU) er en blodprøve, som tages fra barnets hæl. Prøven tages mellem 48 og 72 timer efter fødslen.\nBlodprøven undersøges for flere stofskiftesygdomme.\nSygdommene er meget sjældne, og I vil kun blive kontaktet efterfølgende, hvis prøven viser noget unormalt.\nEr I indlagt på barselgangen, bliver prøven taget af en sygeplejerske på afdelingen. Bliver I udskrevet fra barselgangen, før der er gået 48 timer, får I en tid i vores Barselsambula-torium.\nFøder du ambulant, vil jordemoderen tage prøven i forbin-delse med hjemmebesøget.\nResultatet foreligger inden for 10 dage.\nLæs i øvrigt pjecen ”Information om blodprøve for nyfødte”.</string>
    <string name="trvisel7">Efter fødslen vil I få tilbudt en hørescreening af jeres barn. Hørescreeningen udføres for at undersøge, om barnet har en medfødt hørefejl. Høreundersøgelsen udføres nemmest, når barnet sover, det varer kun et øjeblik og gør ikke ondt.\n\nUndersøgelsen foregår på hospitalets laboratorium og svar foreligger med det samme.\n\nHørescreeningen foretages mellem 9 og 14 dage efter fødslen. I får tid til undersøgelsen samt skriftlig information i forbindelse med udskrivelsen.</string>
    <string name="trivsel8">På vores hjemmeside www.nordsjaellandshospital.dk/baby kan du læse mere om:\n\n• At blive en familie\n• Søskendejalousi\n• Humørsvingninger\n• Sex og samliv efter fødslen\n• Lægeundersøgelse hos egen læge efter fødslen\n• At komme i form efter fødslen og træning af bækkenbunden\n• Anbefalinger til ammende kvinder om kost og væske</string>
    <string name="gode_rod_2">Barselperioden er en tid med mange forandringer som du/I skal forholde jer til. Forandringer i kroppen, det lille nye barn og ikke mindst amning kan medføre mange spørgsmål, og I kan blive i tvivl om, hvorvidt I gør det rigtige.\nPå de følgende sider vil vi prøve at svare på de mest almindelige spørgsmål og give gode råd om spædbarnspleje, amning og de problemer, I kan opleve i den første tid efter fødslen.\nDe første dage er det en god ide at være fysisk tæt sammen med jeres barn. I skal lære hinanden at kende, og barnet skal derfor ligge så meget som muligt hos enten mor eller far. Det er ofte nemmere at gøre, hvis man er på barselgangen, men det er lige så vigtigt, hvis I går hjem ambulant.</string>
    <string name="gode_rod_3">Her kan I se en række tegn på, at jeres barn har det godt. Det er fx når barnet:\n\n• er livligt ved pusling\n• er tilpas og interesseret i at sutte\n• har god hudfarve (ikke grå og bleg)\n• er veltilpas det meste af tiden (ikke sløv og slap)\n• har våde bleer, der ikke lugter grimt (ca. 6 våde bleer i døgnet, når mælken er løbet til).</string>
    <string name="ernæring_afbarn">I skal beslutte, om jeres barn skal have modermælk eller mælkeerstatning. For os er det vigtigt, at beslutningen bliver den rigtige for jer.\n\nDerfor taler vi med jer om valget allerede hos jordemoderen i uge 29, så I har god tid til jeres overvejelser. Jeres beslutning vil blive skrevet ind i journalen. Vi vil som personale altid bakke op omkring den beslutning, I tager.\n\nUanset hvordan jeres barn skal ernæres, har et nyfødt barn brug for fysisk kontakt. Det har brug for at ligge og sove på fars eller mors bryst, mens I er vågne – gerne uden andet på end bleen. Det skal lære jeres lugte at kende og lytte til jeres stemmer. Det er godt for relationen mellem mor/barn og far/barn, at barnet er meget i armene på jer.\n\nAmning har betydning for en lang række helbredsmæssige forhold hos både mor og barn. Børn der ammes, har blandt andet færre infektioner, især luftvejs-, øre-, og maveinfek-tioner, og har nedsat risiko for udvikling af nogle allergiske sygdomme.\n\nSundhedsstyrelsen anbefaler, at spædbørn får modermælk og først får andet tilskud, når de er 6 måneder gamle.\n\nVi har i det efterfølgende valgt at uddybe fordelene ved at vælge at amme.\n\nVælger I, at jeres barn skal have mælkeerstatning, vil I få udleveret pjecen ”Flaskeernæring” og vejledning i, hvordan I tilbereder mælkeerstatningen, samt giver flaske til jeres barn.\n\nI kan også læse mere om flaskeernæring på vores hjemmeside www.nordsjaellandshospital.dk/baby</string>
    <string name="amning0">At få en amning i gang kræver tid, tålmodighed, vilje og ikke mindst opbakning fra de nærmeste pårørende. Det er vigtigt allerede i graviditeten at afstemme forventningerne med hinanden, så det bliver et fælles projekt. Derfor taler vi med jer om amning allerede hos jordemoderen i uge 29 og til Barn i vente, modul 2.</string>
    <string name="amning_1">Hvis det er muligt, bør jeres barn allerede på fødestuen have mulighed for at die første gang. Et nyfødt barn skal helst ligge på mors bryst de første timer. Denne hud til hud kontakt er også vigtig for at få amningen i gang. Når det nyfødte barn er klar til at die, vil det begynde at slikke sig om munden og dreje hovedet til siden og søge efter brystet. Det kan være svært at få rigtigt fat – det skal læres, så vær tålmodig. Bare det, at barnet søger og slikker på brystet, vil sætte gang i mælkeproduktionen. Brug tiden på fødestuen til at begynde at lære signalerne fra barnet at kende. Vi anbefaler ro på stuen – derfor vejer og måler vi også først barnet senere.</string>
    <string name="amning_2">Det er meget forskelligt, hvor ofte et barn vil spise. Nogle børn melder sig med jævne mellemrum, andre har et par timer, hvor de ønsker at die hele tiden for så at tage en længere pause. Antallet af amninger i døgnet er også meget forskelligt fra barn til barn. Nogle sutter 8 - 10 gange i døgnet, andre sutter 16-18 gange. Nogle børn sutter i kort tid, andre i lang tid. Fri adgang til brystet betyder, at det er barnet, der bestemmer hyppighed og varighed - og det er det, vi anbefaler. Går du hjem ambulant, skal du også her huske fri adgang til brystet. Du skal huske, at du skal hjem og være barslende. Du skal hjem og passe på dig selv og ligge hud mod hud med dit barn, da vi ved, at jo oftere du lægger barnet til, jo mere mælk vil du kunne producere senere i ammeforløbet. Så læg til, når barnet melder sig, og giv dig tid til at amme, så længe barnet ønsker det.</string>
    <string name="amning_3">I de første døgn efter fødslen vil du have råmælk til barnet. Råmælken dækker normalt barnets behov, hvis barnet har fri adgang til brystet. Modermælken løber sædvanligvis til 3.-4. dagen efter fødslen. Hos nogle dog senere. I den forbindelse vil der ofte opstå brystspænding.\n\nHvis du får brystspænding, kan dette lindres ved:\n\n• varme (varme brusebade, varme omslag, uldent tøj)\n• hyppig amning\n• støttende BH uden bøjle\n\nHvis brystet er så spændt, at barnet ikke kan få fat i bryst-vorten, kan du malke lidt ud med hånden eller bruge en håndpumpe (se vejledning senere).\n\nRåmælken, som barnet får de første dage, ændrer ikke sammensætning i løbet af et måltid. Når mælken er løbet til, vil den første mælk være mindre fedtholdig, for senere i måltidet at blive mere fedtholdig og mere mættende.</string>
    <string name="amning_4">Der findes mange forskellige ammestillinger. Sørg for, at du finder nogle stillinger, der er behagelige for dig. Hjælp dit barn til rette, så det ligger godt. Undgå, at barnet skal dreje hovedet for at få ordentligt fat om brystet. Det vigtigste er, at barnet kan få godt fat på brystet, at du kan slappe af og holde barnet tæt ind til dig, uanset hvor længe amningen varer.\nVariér dine ammestillinger. Det kan være en god idé at finde en siddende stilling, hvor du ikke er afhængig af en bestemt stol og en bestemt pude, så du kan amme alle steder. Du kan også ligge ned og amme.\nNår barnet har rigtigt fat, bør det ikke gøre ondt at amme. Dog kan brystvorten være øm, lige når barnet tager fat. Du kan massere dit bryst blidt og trykke lidt mælk ud, inden barnet bliver lagt til. Dette mindsker ømheden, da du på den måde sætter gang i nedløbsrefleksen. Er du det mindste i tvivl, kan du søge hjælp eller vejledning hos personalet, og efter udskrivelsen på vores Hotline på barselgangen eller hos sundhedsplejersken.\n\nBarnet tager rigtigt fat, når:\n· suttebevægelsen kan ses på kæbemuskulaturen\n· underlæben er krænget ned og omslutter en stor del af det brune område af brystvorten.</string>
    <string name="amning_5">Rigtig ammeteknik. Underlæben er krænget ud og næsen er fri.</string>
    <string name="amning_7">Rigtig sutteteknik. Brystvorten ligger langt tilbage i munden, tungen er fremme og smyger sig om vortens underside.</string>
    <string name="amning_8">Lad barnet styre amningen:\n• Læg dit barn til brystet, når det virker vågent og in-teresseret. Det vil sige, at barnet laver suttebevægelser, putter fingre/ hænder i munden, eller bevæger hovedet fra side til side med åben søgende mund.\n• Tilbyd begge bryster hver gang indtil mælken løber til. Skift side, når barnet slipper.\n• Lad barnet sutte, så tit det vil – dog minimum seks gange i døgnet. Det nyfødte barn kan godt være træt, eller forkvalmet og derfor ikke have lyst til at die. Du kan presse lidt råmælk frem, som dit barn kan få. Det er vigtigt, at barnet tilbydes brystet så snart det er parat til at sutte.\n• Når modermælken er løbet til, normalt på 3.-4. dagen, ændres måltidet. Den fedtholdige, mættende mælk kommer til sidst. Lad barnet “tømme” et bryst ad gangen. Læg skiftevis til på højre og venstre side.</string>
    <string name="amning_9">Inden I vælger at tilbyde jeres barn en sut, skal I vide, at den kan være en hindring til fri adgang til brystet og derved kan forsinke, at mælken løber til. Hvis I vælger at give jeres barn sut, anbefaler vi, at I venter, til mælken er løbet til, og amningen er veletableret, hvilket vil sige, at jeres barn uden problemer tager godt fat ved brystet ved hver amning, at der er rigeligt med mælk til jeres barn, og at I er trygge ved det. Undersøgelser har vist, at brugen af sut i de første 2-5 dage påvirker mælkeproduktionen i negativ retning, så de børn, der fik sut inden for disse dage, blev ammet kortere tid, end de der først fik sut efter 4 uger.</string>
    <string name="amning_11">En suttebrik er en tynd silikonebrik, der er formet som brystvorten. Den kan være et hjælpemiddel, hvis du har flade/ indadvendte brystvorter, hvis du har sår eller revner på brystvorterne, eller hvis du er meget brystspændt. Den kan også være en hjælp, hvis I har et barn der sutter med et svagt sug, eller et barn der har et meget kraftigt sug. Det er vigtigt, at suttebrikken passer til din brystvorte, så denne ikke bliver klemt. Det er ikke alle børn, der kan stimulere mælkeproduktionen lige så godt med en suttebrik. Suttebrikken bør derfor kun benyttes til barnet kan sutte uden. I kan evt. få hjælp/støtte af sundhedsplejersken.</string>
    <string name="amning_12">• Man kan ikke forebygge amme problemer ved at hærde brystet i graviditeten.\n• Ammende skal ikke spise ”for to”. Spis det, du føler sult til.\n• Spis sundt og varieret i hele ammeperioden.\n• Drik, som du føler tørst til.\n• Det er vigtigt, at du får hvilet dig i løbet af dagen, så der er overskud til amningen hele døgnet.\n• Der vil være dage, hvor barnet pludselig vil have mere at spise (appetitspring). Ved at lægge barnet hyppigt til brystet, øges din mælkeproduktion, så det igen svarer til barnets behov.\n• Mange kvinder ophører med at amme tidligere, end de havde tænkt sig, fordi de tror, at der ikke er mælk nok. Derfor er det vigtigt at lægge barnet hyppigt til brystet og få hvile, så mælkeproduktionen øges.\n\nDu vil sikkert få en masse gode råd fra familie og venner omkring amning. Stol på dig selv og dit barn – I finder jeres egen rytme.</string>
    <string name="amning_13">Dit nyfødte barn er mere følsomt overfor alkohol, end du er. Der er samme mængde alkohol i modermælken som i dit blod. Mængden af alkohol i blodet topper 1-1½ time efter indtagelsen. Man anbefaler derfor, at der går 2-3 timer fra indtagelse af alkohol, til man ammer. Mængden af alkohol bør begrænses til 1-2 genstande om ugen.\nEr du ryger, skal du være opmærksom på, at nikotin udskilles i modermælken. Derfor er det bedst, hvis du ryger lige efter, du har ammet, så nikotinniveauet er faldet, når du skal amme næste gang. Det er bedre at bruge nikotinplaster og amme end at ryge og amme. Vi ved, at rygere producerer mindre mælk og ammer i kortere tid.</string>
    <string name="amning_14">Brug forskellige ammestillinger. Brystet tømmes derved på forskellige måder, og brystvorterne kan bedre bevares hele. Vær opmærksom på, at barnet får rigtigt fat om brystvorten. Revnede brystvorter er indgangsport for bakterier, der kan udvikle sig til betændelse.\n\nEfterhånden som du får mere mælk i brysterne, får du for-nemmelse af, hvordan brystet tømmes bedst og med hvilke ammestillinger.\n\nEn tilstoppet mælkegang kan give pludselig høj feber, rødme samt smerter i brystet. Behandlingen er varme (omslag, brusebad), hvorefter barnet lægges til det ømme bryst.\nPrøv at massere forsigtigt på de ømme steder, samtidig med at barnet sutter. Hvis du har brug for det, kan du eventuelt tage 2 tabletter á 500 mg paracetamol, fx Pinex, Pamol eller Panodil.\nDu skal søge hjælp:\n• hvis du oplever, at der er en knude i brystet, som du ikke selv kan få til at blive mindre eller forsvinde efter et par amninger\n • hvis du pludselig får feber, og/eller der opstår rødme og smerter lokaliseret til et bestemt område i brystet.</string>
    <string name="amning_15">Skulle du få sår og/eller revner, er det meget vigtigt, at du er opmærksom på dit barns sutteteknik og på at skifte ammestilling. Det kan også hjælpe at presse lidt modermælk ud på brystvorten og lade brystet lufttørre. Du kan eventuelt bruge en suttebrik som aflastning.</string>
    <string name="udmalkning_0">\nUnder normale omstændigheder er det ikke nødvendigt at malke ud. Men du kan få brug for det, hvis:\n• du er adskilt fra dit barn\n• dine bryster er meget spændte\n• dine brystvorter er meget ømme\n• du har ømme, knudrede områder i brystet efter amning\n• du vil stimulere din mælkeproduktion\n\nDu kan bruge hånden eller en brystpumpe. Brystpumpe kan lejes hos Falck og hos mange babyudstyrsbutikker. Mange kvinder synes bedst om at malke ud med hånden, når de først har lært teknikken. Håndudmalkning er blid ved brystvorterne og stimulerer produktionen og nedløbsrefleksen mindst lige så godt som en brystpumpe.\n\nUdmalket mælk skal hurtigt køles ned og opbevares i kø-leskab eller fryser, til det skal bruges. Udmalket mælk kan opbevares op til 3 dage i køleskab og 3 måneder i fryser. Har mælken været opvarmet, skal en evt. rest altid kasseres.\n</string>
    <string name="udmalkning_1">Støt brystets underside med hånden.</string>
    <string name="udmalkning_3">Pres roligt ned over brystet med tommelfingeren.</string>
    <string name="udmalkning_4">Mælken løber ud.</string>
    <string name="udmalkning_5">Sådan malker du ud med hånden, se også tegning ovenfor:</string>
    <string name="udmalkning_6">1. Tag eventuelt et varmt bad, eller læg et varmt omslag på brystet.\n 2. Skold en kop, skål eller anden beholder, hvis dit barn skal have mælken bagefter.\n3. Sæt dig godt til rette. Prøv at slappe af. Træk vejret dybt og tænk på dit barn.\n 4. Få mælken til at løbe ved at massere brysterne blidt mod brystvorten i små cirkelbevægelser.Du kan også prøve at stimulere brystvorterne mellem tommel- og pegefinger.\n5. Læn dig frem og støt/løft eventuelt brystet ved at an-bringe en hånd fladt mod brystkassen under brystet.\n6. Anbring tommelfingeren over, og de to næste fingre under brystvorten i kanten af det brune område.\n7. Led med fingrene mælken fra mælkekirtler mod bryst-vorten.\n8. Prøv at efterligne dit barns sutterytme ved at klemme fingrene sammen om mælkekamrene, og så slippe. Klem og slip igen og igen.\n9. Flyt hånden rundt, så du får fat i alle mælkekamre. Brug eventuelt også den anden hånd.\n10. Fortsæt, indtil mælken holder op med at løbe.\n11. Gentag fra punkt 5 på det andet bryst.\n12. Vær tålmodig, selvom det ikke lykkes fra starten\n\n\nLæs mere\nDu kan læse mere om amning på vores hjemmeside\nwww.nordsjaellandshospital.dk/baby\n\nDu kan også købe pjecen ”Kort og godt om amning” på\nwww.sundhedsoplysning.dk eller på apoteket.</string>
    <string name="spørgsmål">Hvis du har spørgsmål så er du velkommen til at chatte med os</string>
    <string name="video1_beskriv">I filmen viser vi dig rundt på barselsgangen på Hillerød Hospital. \nDu bliver blandt andet præsenteret for en forældrestue, den fælles opholdsstue og køkkenet.</string>
    <string name="video1">Barselsgangen på Hillerød Hospital</string>
    <string name="video2">Fødestue på Hillerød Hospital</string>
    <string name="video2beskriv">I filmen kan du se faciliteterne på en fødestue på Hillerød Hospital. \nDu bliver blandt andet præsenteret for forskellige hjælpemidler og flere former for smertelindring under fødslen.</string>
    <string name="video3">Maternity Leave In The U.S. Vs. The Rest Of The World</string>
    <string name="video3_beskriv">Maternity Leave In The U.S. Vs. The Rest Of The World. It not for evrybody</string>
    <string name="title_activity_youtubeplayer">youtubeplayer</string>
    <string name="video1ID">u-KkMhIqrQk</string>
    <string name="video2ID">bk1F55TxHm0</string>
    <string name="video3ID">1ziPPItLiSY</string>
    <string name="video4ID">ncXTVnYbXZk</string>
    <string name="video4">Weird Pregnancy Facts</string>
    <string name="video4_beskriv">9 months is plenty of time for stuff to get weird.</string>
    <string name="video5ID">oUprh_mkQtY</string>
    <string name="video5">Bornholms Hospitals Fødeafsnit giver gode råd om amning</string>
    <string name="video5_beskriv">I denne film får du gode råd til, hvordan du skal komme godt igang med at amme dit barn.</string>
    <string name="video6_ID">pesTlv82NPQ</string>
    <string name="video6">Introduktion til fødselsforberedelse</string>
    <string name="video6_beskriv">DR har i samarebejde med Rigshopitalet lavet 17 små film om fødselsforberedelse</string>
    <string name="video7">De første tegn på fødsel</string>
    <string name="video7_beskriv">En fødsel kan starte på to måder - enten ved at man får veer, eller at vandet går.</string>
    <string name="video7ID">XmYP70DTkUg</string>
    <string name="video8ID">AmP4HTw79ro</string>
    <string name="video8">Efterfødselsreaktioner</string>
    <string name="video8_beskriv">Følelsesmæssige udsving efter er i høj grad forventelige. 10-15procent af kvinderne oplever en fødselsdepression i lettere eller sværere grad. For mænd er det ca 7procent. En fødselsdepression kan behandles.</string>
    <string name="video9">Barselsophold</string>
    <string name="video9_beskriv">Der findes flere muligheder for barsel - alt efter hvor du føder og om det er første gang du føder.</string>
    <string name="video9ID">W_yI2-5oJJE</string>
    <string name="video10">Amning</string>
    <string name="video10_beskriv">Amning kræver tid og ro at lære, og det kan være en stor følelsesmæssig udfordring at få gang i amningen.</string>
    <string name="video10ID">6Ue6aaLayY4</string>
    <string name="opkald_quick">Chat </string>

</resources>
